%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别
\documentclass[avery5371,grid]{flashcards}


\newcommand{\doctitle}{小學生必背古詩百首}
\newcommand{\docauthor}{} %{Yunhui Fu}
\newcommand{\dockeywords}{{中文}{古詩}}
\newcommand{\docsubject}{}


\cardfrontstyle[\large\slshape]{headings}
\cardbackstyle{empty}
%\cardfrontfoot{中文}
\cardfrontfoot{}%{\doctitle}


\input{fc-setup}

\usepackage{datetime}

\begin{document}

\docshowcopyright
\docshowtitle{\doctitle}{\docauthor}{%
使用双面打印，然后按线剪下。
}


\shici{古詩}{山村咏怀}{宋}{邵康节}{ %
一去二三里，\\
煙村四五家。\\
亭台六七座，\\
八九十枝花。\\
}

\shici{古詩}{詠鵝}{唐}{駱賓王}{ %
鵝鵝鵝，\\
曲項向天歌。\\
白毛浮綠水，\\
紅掌撥清波。\\
}

\shici{古詩}{偈颂}{南宋}{道川}{
遠觀山有色。近聽水無聲。\\
春去花猶在。人來鳥不驚。\\
頭頭皆顯露。物物體元平。\\
如何言不會。只為太分明。\\
}

\shici{古詩}{畫雞}{明}{唐寅}{
頭上紅冠不用裁，\\
滿身雪白走將來。\\
平生不敢輕言語，\\
一叫千門萬戶開。\\
}

\shici{古詩}{靜夜思}{唐}{李白}{
床前明月光，\\
疑是地上霜。\\
擧頭望明月，\\
低頭思故鄉。\\
}

\shici{古詩}{春曉}{唐}{孟浩然}{
春眠不覺曉，\\
處處聞啼鳥。\\
夜來風雨聲，\\
花落知多少。\\
}

\shici{古詩}{村居}{清}{高鼎}{
草長鶯飛二月天，\\
拂堤楊柳醉春煙。\\
兒童散學歸來早，\\
忙趁東風放紙鳶。\\
}

\shici{古詩}{所見}{清}{袁枚}{
牧童騎黄牛，\\
歌聲振林樾。\\
意欲捕鳴蟬，\\
忽然閉口立。\\
}

\shici{古詩}{小池}{宋}{楊萬里}{
泉眼無聲惜細流，\\
樹陰照水愛晴柔。\\
小荷才露尖尖角，\\
早有蜻蜓立上頭。\\
}

\shici{古詩}{贈劉景文}{宋}{蘇軾}{
荷盡已無擎雨蓋，\\
菊殘猶有傲霜枝。\\
一年好景君須記，\\
正是橙黄橘綠時。\\
}

\shici{古詩}{山行}{唐}{杜牧}{
遠上寒山石徑斜，\\
白雲深處有人家。\\
停車坐愛楓林晚，\\
霜葉紅於二月花。\\
}

\shici{古詩}{回鄉偶書}{唐}{賀知章}{
少小離家老大回，\\
鄉音無改鬢毛衰。\\
兒童相見不相識，\\
笑問客從何處來。\\
}

\shici{古詩}{贈汪倫}{唐}{李白}{
李白乘舟將欲行，\\
忽聞岸上踏歌聲。\\
桃花潭水深千尺，\\
不及汪倫送我情。\\
}

\shici{古詩}{賦得古原草送別}{唐}{白居易}{
離離原上草，
一歲一枯榮。\\
野火燒不盡，
春風吹又生。\\
遠芳侵古道，晴翠接荒城。\\
又送王孫去，萋萋滿別情。\\
}

\shici{古詩}{宿新市徐公店}{宋}{楊萬里}{
籬落疏疏一徑深，\\
樹頭花落未成陰。\\
兒童急走追黄蝶，\\
飛入菜花無處尋。\\
}

\shici{古詩}{敕勒歌}{北朝}{樂府}{
敕勒川，陰山下，\\
天似穹廬，
籠蓋四野。\\
天蒼蒼，野茫茫，\\
風吹草低見牛羊。\\
}

\shici{古詩}{望廬山瀑布}{唐}{李白}{
日照香鑪生紫煙，\\
遙看瀑布掛前川。\\
飛流直下三千尺，\\
疑是銀河落九天。\\
}

\shici{古詩}{絕句}{唐}{杜甫}{
兩個黄鸝鳴翠柳，\\
一行白鷺上青天。\\
窗含西嶺千秋雪，\\
門泊東吳萬里船。\\
}

\shici{古詩}{江畔獨步尋花}{唐}{杜甫}{
黄師塔前江水東，\\
春光懶困倚微風。\\
桃花一簇開無主，\\
可愛深紅愛淺紅？\\
}

\shici{古詩}{詠柳}{唐}{賀知章}{
碧玉妝成一樹高，\\
萬條垂下綠絲絛。\\
不知細葉誰裁出，\\
二月春風似剪刀。\\
}

\shici{古詩}{江雪}{唐}{柳宗元}{
千山鳥飛絕，\\
萬徑人蹤滅。\\
孤舟蓑笠翁，\\
獨釣寒江雪。\\
}

\shici{古詩}{春日}{宋}{朱熹}{
勝日尋芳泗水濱，\\
無邊光景一時新。\\
等閑識得東風面，\\
萬紫千紅總是春。\\
}

\shici{古詩}{池上}{唐}{白居易}{
小娃撑小艇，\\
偷采白蓮回。\\
不解藏蹤蹟，\\
浮萍一道開。\\
}

\shici{古詩}{清明}{唐}{杜牧}{
清明時節雨紛紛，\\
路上行人欲斷魂。\\
借問酒家何處有，\\
牧童遙指杏花村。\\
}

\shici{古詩}{尋隱者不遇}{唐}{賈島}{
松下問童子，\\
言師采藥去。\\
隻在此山中，\\
雲深不知處。\\
}

\shici{古詩}{題臨安邸}{宋}{林升}{
山外青山樓外樓，\\
西湖歌舞幾時休。\\
暖風熏得游人醉，\\
直把杭州作汴州。\\
}

\shici{古詩}{江南}{漢}{樂府民歌}{
江南可采蓮，
蓮葉何田田，\\
魚戲蓮葉間。\\
魚戲蓮葉東，
魚戲蓮葉西，\\
魚戲蓮葉南，
魚戲蓮葉北。\\
}

\shici{古詩}{賦得古原草送别}{唐}{白居易}{
離離原上草，
一歲一枯榮。\\
野火燒不盡，
春風吹又生。\\
遠芳侵古道，
晴翠接荒城。\\
又送王孫去，
萋萋滿别情。\\
}

\shici{古詩}{涼州詞}{唐}{王之渙}{
黄河遠上白雲間，\\
一片孤城萬仞山。\\
羌笛何須怨楊柳，\\
春風不度玉門關。\\
}

\shici{古詩}{樂游原}{唐}{李商隱}{
向晚意不適，\\
驅車登古原。\\
夕陽無限好，\\
隻是近黄昏。\\
}

\shici{古詩}{夏日絕句}{宋}{李清照}{
生當作人傑，\\
死亦爲鬼雄。\\
至今思項羽，\\
不肯過江東。\\
}

\shici{古詩}{憫農（之一）}{唐}{李紳}{
鋤禾日當午，\\
汗滴禾下土。\\
誰知盤中餐，\\
粒粒皆辛苦。\\
}

\shici{古詩}{憫農（之二）}{唐}{李紳}{
春種一粒粟，\\
秋收萬顆子。\\
四海無閑田，\\
農夫猶餓死。\\
}

\shici{古詩}{絕句}{唐}{杜甫}{
遲日江山麗，\\
春風花草香。\\
泥融飛燕子，\\
沙暖睡鴛鴦。\\
}

\shici{古詩}{古朗月行}{唐}{李白}{
小時不識月，\\
呼作白玉盤。\\
又疑瑤台鏡，\\
飛在青雲端。\\
}

\shici{古詩}{塞下曲（之一）}{唐}{盧綸}{
鷲翎金仆姑，\\
燕尾繡蝥弧。\\
獨立揚新令，\\
千營共一呼。
}

\shici{古詩}{塞下曲（之二）}{唐}{盧綸}{
林暗草驚風，\\
將軍夜引弓。\\
平明尋白羽，\\
沒在石棱中。
}

\shici{古詩}{塞下曲（之三）}{唐}{盧綸}{
月黑雁飛高，\\
單于夜遁逃。\\
欲將輕騎逐，\\
大雪滿弓刀。\\
}

\shici{古詩}{塞下曲（之四）}{唐}{盧綸}{
野幕蔽瓊筵，\\
羌戎賀勞旋。\\
醉和金甲舞，\\
雷鼓動山川。
}

\shici{古詩}{登鸛雀樓}{唐}{王之渙}{
白日依山盡，\\
黄河入海流。\\
欲窮千里目，\\
更上一層樓。\\
}

\shici{古詩}{秋夕}{唐}{杜牧}{
銀燭秋光冷畫屏，\\
輕羅小扇撲流螢。\\
天階夜色涼如水，\\
坐看牽牛織女星。\\
}

\shici{古詩}{鄉村四月}{宋}{翁卷}{
綠遍山原白滿川，\\
子規聲里雨如煙。\\
鄉村四月閑人少，\\
才了蠶桑又插田。\\
}

\shici{古詩}{九月九日憶山東兄弟}{唐}{王維}{
獨在異鄉爲異客，\\
每逢佳節倍思親。\\
遙知兄弟登高處，\\
遍插茱萸少一人。\\
}

\shici{古詩}{登飛來峰}{宋}{王安石}{
飛來山上千尋塔，\\
聞說雞鳴見日升。\\
不畏浮雲遮望眼，\\
自緣身在最高層。\\
}

\shici{古詩}{鹿柴}{唐}{王維}{
空山不見人，\\
但聞人語響。\\
返景入深林，\\
複照青苔上。\\
}

\shici{古詩}{江上漁者}{宋}{範仲淹}{
江上往來人，\\
但愛鱸魚美。\\
君看一葉舟，\\
出沒風波里。\\
}

\shici{古詩}{逢雪宿芙蓉山主人}{唐}{劉長卿}{
日暮蒼山遠，\\
天寒白屋貧。\\
柴門聞犬吠，\\
風雪夜歸人。\\
}

\shici{古詩}{元日}{宋}{王安石}{
爆竹聲中一歲除，\\
春風送暖入屠蘇；\\
千門萬戶瞳瞳日，\\
總把新桃換舊符。\\
}

\shici{古詩}{夜書所見}{宋}{葉紹翁}{
蕭蕭梧葉送寒聲，\\
江上秋風動客情。\\
知有兒童挑促織，\\
夜深籬落一燈明。\\
}

\shici{古詩}{望天門山}{唐}{李白}{
天門中斷楚江開，\\
碧水東流至此回。\\
兩岸青山相對出，\\
孤帆一片日邊來。\\
}

\shici{古詩}{飲湖上初晴後雨}{宋}{蘇軾}{
水光瀲灩晴方好，\\
山色空蒙雨亦奇。\\
欲把西湖比西子，\\
淡妝濃抹總相宜。\\
}

\shici{古詩}{小兒垂釣}{唐}{胡令能}{
蓬頭稚子學垂綸，\\
側坐莓苔草映身。\\
路人借問遙招手，\\
怕得魚驚不應人。\\
}

\shici{古詩}{獨坐敬亭山}{唐}{李白}{
眾鳥高飛盡，\\
孤雲獨去閑。\\
相看兩不厭，\\
隻有敬亭山。\\
}

\shici{古詩}{宿建德江}{唐}{孟浩然}{
移舟泊煙渚，\\
日暮客愁新。\\
野曠天低樹，\\
江清月近人。\\
}

\shici{古詩}{舟夜書所見}{清}{查慎行}{
月黑見漁燈，\\
孤光一點螢。\\
微微風簇浪，\\
散作滿河星。\\
}

\shici{古詩}{送元二使安西}{唐}{王維}{
渭城朝雨邑輕塵，\\
客舍青青柳色新。\\
勸君更進一杯酒，\\
西出陽關無故人。\\
}

\shici{古詩}{早發白帝城}{唐}{李白}{
朝辭白帝彩雲間，\\
千里江陵一日還。\\
兩岸猿聲啼不住，\\
輕舟已過萬重山。\\
}

\shici{古詩}{滁洲西澗}{唐}{韋應物}{
獨憐幽草澗邊生，\\
上有黄鸝深樹鳴。\\
春潮帶雨晚來急，\\
野渡無人舟自横。\\
}

\shici{古詩}{菊花}{唐}{元稹}{
秋叢繞舍似陶家，\\
遍繞籬邊日漸斜。\\
不是花中偏愛菊，\\
此花開盡更無花。\\
}

\shici{古詩}{三衢道中}{宋}{曾幾}{
梅子黄時日日晴，\\
小溪泛盡卻山行。\\
綠陰不減來時路，\\
添得黄鸝四五聲。\\
}

\shici{古詩}{清平樂·村居}{宋}{辛棄疾}{
\fontsize{16}{20}
茅檐低小，
溪上青青草。\\
醉里吳音相媚好，
白發誰家翁媼。\\
大兒鋤豆溪東，
中兒正織雞籠，\\
最喜小兒無賴，
溪頭臥剝蓮蓬。\\
}

\shici{古詩}{惠崇春江晚景}{宋}{蘇軾}{
竹外桃花三兩枝，\\
春江水暖鴨先知。\\
蔞蒿滿地蘆芽短，\\
正是河豚欲上時。\\
}

\shici{古詩}{江南春}{唐}{杜牧}{
千里鶯啼綠映紅，\\
水村山郭酒旗風。\\
南朝四百八十寺，\\
多少樓台煙雨中。\\
}

\shici{古詩}{四時田園雜興}{宋}{範成大}{
梅子金黄杏子肥，\\
麥花雪白菜花稀。\\
日長籬落無人過，\\
惟有蜻蜓蛺蝶飛。\\
}

\shici{古詩}{如夢令}{宋}{李清照}{
\fontsize{17}{22}
常記溪亭日暮，
沉醉不知歸路。\\
興盡晚回舟，
誤入藕花深處。\\
爭渡，爭渡，
驚起一灘鷗鷺。\\
}

\shici{古詩}{四時田園雜興}{宋}{範成大}{
晝出耘田夜績麻，\\
村莊兒女各當家。\\
童孫未解供耕織，\\
也傍桑陰學種瓜。\\
}

\shici{古詩}{黄鶴樓送孟浩然之廣陵}{唐}{李白}{
故人西辭黄鶴樓，\\
煙花三月下颺州。\\
孤帆遠影碧空盡，\\
唯見長江天際流。\\
}

\shici{古詩}{題西林壁}{宋}{蘇軾}{
横看成嶺側成峰，\\
遠近高低各不同。\\
不識廬山真面目，\\
隻緣身在此山中。\\
}

\shici{古詩}{楓橋夜泊}{唐}{張繼}{
月落烏啼霜滿天，\\
江楓漁火對愁眠。\\
姑蘇城外寒山寺，\\
夜半鍾聲到客船。\\
}

\shici{古詩}{别董大}{唐}{高適}{
千里黄雲白日曛，\\
北風吹雁雪紛紛。\\
莫愁前路無知己，\\
天下誰人不識君？\\
}

\shici{古詩}{暮江吟}{唐}{白居易}{
一道殘陽鋪水中，\\
半江瑟瑟半江紅。\\
可憐九月初三夜，\\
露似真珠月似弓。\\
}

\shici{古詩}{終南望餘雪}{唐}{祖詠}{
終南陰嶺秀，\\
積雪浮雲端。\\
林表明霽色，\\
城中增暮寒。\\
}

\shici{古詩}{憶江南}{唐}{白居易}{
江南好，
風景舊曾諳。\\
日出江花紅勝火，\\
春來江水綠如藍。\\
能不憶江南。\\
}

\shici{古詩}{漁歌子}{唐}{張志和}{
西塞山前白鷺飛，\\
桃花流水鱖魚肥。\\
青箬笠，綠蓑衣，\\
斜風細雨不須歸。\\
}

\shici{古詩}{游園不值}{宋}{葉紹翁}{
應憐屐齒印蒼苔，\\
小扣柴扉久不開。\\
春色滿園關不住，\\
一枝紅杏出牆來。\\
}

\shici{古詩}{曉出淨慈寺送林子方}{宋}{楊萬里}{
畢竟西湖六月中，\\
風光不與四時同。\\
接天蓮葉無窮碧，\\
映日荷花别樣紅。\\
}

\shici{古詩}{長相思}{清}{納蘭性德}{
\fontsize{17}{22}
山一程，水一程，\\
身向逾關那畔行，
夜深千帳燈。\\
風一更，雪一更，\\
聒碎鄉心夢不成，
故園無此聲。\\

}

\shici{古詩}{西江月·夜行黄沙道中}{宋}{辛棄疾}{
\fontsize{16}{20}
明月别枝驚鵲，
清風半夜鳴蟬。\\
稻花香里說豐年，
聽取蛙聲一片。\\
七八個星天外，
兩三點雨山前。\\
舊時茅店社林邊，
路轉溪橋忽見。\\
}

\shici{古詩}{墨梅}{元}{王冕}{
我家洗硯池頭樹，\\
朵朵花開淡墨痕。\\
不要人誇顏色好，\\
隻留清氣滿乾坤。\\
}

\shici{古詩}{竹石}{清}{鄭燮}{
咬定青山不放松，\\
立根原在破岩中。\\
千磨萬擊還堅勁，\\
任爾東西南北風。\\
}

\shici{古詩}{石灰吟}{明}{於謙}{
千鎚萬鑿出深山，\\
烈火焚燒若等閑。\\
粉身碎骨渾不怕，\\
要留清白在人間。\\
}

\shici{古詩}{泊船瓜洲}{宋}{王安石}{
京口瓜洲一水間，\\
鍾山隻隔數重山。\\
春風又綠江南岸，\\
明月何時照我還？\\
}

\shici{古詩}{游子吟}{唐}{孟郊}{
慈母手中線，
游子身上衣。\\
臨行密密縫，
意恐遲遲歸。\\
誰言寸草心，
報得三春暉。\\
}

\shici{古詩}{菩薩蠻·書江西造口壁}{宋}{辛棄疾}{
鬱孤台下清江水，\\
中間多少行人淚。\\
西北望長安，
可憐無數山。\\
青山遮不住，
畢竟東流去。\\
江晚正愁餘，
山深聞鷓鴣。\\
}

\shici{古詩}{望洞庭}{唐}{劉禹錫}{
湖光秋月兩相和，\\
潭面無風鏡未磨。\\
遙望洞庭山水色，\\
白銀盤里一青螺。\\
}

\shici{古詩}{蔔算子·詠梅}{宋}{陸游}{
\fontsize{17}{22}
驛外斷橋邊，
寂寞開無主。\\
已是黄昏獨自愁，
更著風和雨。\\
無意苦爭春，
一任群芳妒。\\
零落成泥碾作塵，
隻有香如故。\\
}

\shici{古詩}{長歌行}{漢}{樂府}{
青青園中葵，
朝露待日晞。\\
陽春布德澤，
萬物生光輝。\\
常恐秋節至，
焜黄華葉衰。\\
}

\shici{古詩}{七步詩}{東漢}{曹植}{
煮豆持作羹，
漉豉以爲汁。\\
萁在釜下燃，
豆在釜中泣。\\
本自同根生，
相煎何太急？\\
}

\shici{古詩}{出塞}{唐}{王昌齡}{
秦時明月漢時關，\\
萬里長征人未還。\\
但使龍城飛將在，\\
不教胡馬度陰山。\\
}

\shici{古詩}{春夜喜雨}{唐}{杜甫}{
好雨知時節，
當春乃發生。\\
隨風潛入夜，
潤物細無聲。\\
野徑雲俱黑，
江船火獨明。\\
曉看紅濕處，
花重錦官城。\\
}

\shici{古詩}{示兒}{宋}{陸游}{
死去元知萬事空，\\
但悲不見九州同。\\
王師北定中原日，\\
家祭無忘告乃翁。\\
}

\shici{古詩}{聞官軍收河南河北}{唐}{杜甫}{
\fontsize{15}{20}
劍外忽傳收薊北，
初聞涕淚滿衣裳。\\
卻看妻子愁何在，
漫卷詩書喜欲狂。\\
白日放歌須縱酒，
青春作伴好還鄉。\\
即從巴峽穿巫峽，
便下襄陽向洛陽。\\
}

\shici{古詩}{風}{唐}{李嶠}{
解落三秋葉，\\
能開二月花。\\
過江千尺浪，\\
入竹萬竿斜。\\
}

\shici{古詩}{涼州詞}{唐}{王翰}{
葡萄美酒夜光杯，\\
欲飲琵琶馬上催。\\
醉臥沙場君莫笑，\\
古來征戰幾人回。\\
}

\shici{古詩}{芙蓉樓送辛漸}{唐}{王昌齡}{
寒雨連江夜入吳，\\
平明送客楚山孤。\\
洛陽親友如相問，\\
一片冰心在玉壺。\\
}

\shici{古詩}{浪淘沙}{唐}{劉禹錫}{
九曲黄河萬里沙，\\
浪淘風簸自天涯。\\
如今直上銀河去，\\
同到牽牛織女家。\\
}

\shici{古詩}{蜂}{唐}{羅隱}{
不論平地與山尖，\\
無限風光盡被占。\\
采得百花成蜜後，\\
爲誰辛苦爲誰甜？\\
}

\shici{古詩}{書湖陰先生壁}{宋}{王安石}{
茅檐長掃淨無苔，\\
花木成畦手自栽。\\
一水護田將綠繞，\\
兩山排闥送青來。\\
}

\shici{古詩}{六月二十七日望湖樓醉書}{宋}{蘇軾}{
黑雲翻墨未遮山，\\
白雨跳珠亂入船。\\
卷地風來忽吹散，\\
望湖樓下水如天。\\
}

\shici{古詩}{秋夜將曉出籬門迎涼有感}{宋}{陸游}{
三萬里河東入海，\\
五千仞嶽上摩天。\\
遺民淚盡胡塵里，\\
南望王師又一年。\\
}

\shici{古詩}{已亥雜詩}{清}{龔自珍}{
九州生氣恃風雷，\\
萬馬齊喑究可哀。\\
我勸天公重抖擻，\\
不拘一格降人才。\\
}

\shici{古詩}{從軍行}{唐}{王昌齡}{
青海長雲暗雪山，\\
孤城遙望玉門關。\\
黄沙百戰穿金甲，\\
不破樓蘭終不還。\\
}

\shici{古詩}{竹枝詞}{唐}{劉禹錫}{
楊柳青青江水平，\\
聞郎江上唱歌聲。\\
東邊日出西邊雨，\\
道是無晴還有晴。\\
}



\shici{古詩}{竹裏館}{唐}{王維}{
獨坐幽篁裏，彈琴複長嘯。\\
深林人不知，明月來相照。
}

\shici{古詩}{送別}{唐}{王維}{
山中相送罷，日暮掩柴扉。\\
春草明年綠，王孫歸不歸？
}

\shici{古詩}{相思}{唐}{王維}{
紅豆生南國，春來發幾枝？\\
願君多采擷，此物最相思。
}

\shici{古詩}{雜詩}{唐}{王維}{
君自故鄉來，應知故鄉事。\\
來日綺窗前，寒梅著花未？
}

\shici{古詩}{八陣圖}{唐}{杜甫}{
功蓋三分國，名成八陣圖。\\
江流石不轉，遺恨失吞吳。
}

\shici{古詩}{送靈澈上人}{唐}{劉長卿}{
蒼蒼竹林寺，杳杳鍾聲晚。\\
荷笠帶斜陽，青山獨歸遠。
}

\shici{古詩}{彈琴}{唐}{劉長卿}{
泠泠七弦上，靜聽松風寒。\\
古調雖自愛，今人多不彈。
}

\shici{古詩}{秋夜寄邱員外}{唐}{韋應物}{
懷君屬秋夜，散步詠涼天。\\
空山松子落，幽人應未眠。
}

\shici{古詩}{問劉十九}{唐}{白居易}{
綠蟻新醅酒，紅泥小火爐。\\
晚來天欲雪，能飲一杯無。
}

\shici{古詩}{渡漢江}{唐}{宋之問（李頻）}{
嶺外音書斷，經冬複曆春。\\
近鄉情更怯，不敢問來人。
}

\shici{古詩}{規雁}{唐}{杜甫}{
東來萬裏客，亂定幾年歸。\\
腸斷江城雁，高高正北飛。
}

\shici{古詩}{絕句}{唐}{杜甫}{
江動月移石，溪虛雲傍花。\\
烏棲知故道，帆過宿誰家。
}

\shici{古詩}{絕句}{唐}{杜甫}{
江碧鳥逾白，山青花欲燃。\\
今春看又過，何日是歸年。
}

\shici{古詩}{鳥鳴澗}{唐}{王維}{
人閑桂花落，夜靜春山空。\\
月出驚山鳥，時鳴春澗中。
}

\shici{古詩}{秋浦歌}{唐}{李白}{
白發三千丈，緣愁似個長。\\
不知明鏡裏，何處得秋霜。
}

\shici{古詩}{尋菊花潭主人不遇}{唐}{孟浩然}{
行至菊花潭，村西日已斜。\\
主人登高去，雞犬空在家。
}

\shici{古詩}{送郭司倉}{唐}{王昌齡}{
映門淮水綠，留騎主人心。\\
明月隨良掾，春潮夜夜深。
}

\shici{古詩}{答武陵太守}{唐}{王昌齡}{
仗劍行千裏，微軀敢一言。\\
曾為大梁客，不負信陵恩。
}

\shici{古詩}{詠史}{唐}{高適}{
尚有綈袍贈，應憐範叔寒。\\
不知天下士，猶作布衣看。
}

\shici{古詩}{絕句}{晉}{陶淵明}{
盛年不重來，一日再難晨。\\
及時當勉勵，歲月不待人。
}

\shici{古詩}{和郭主簿}{晉}{陶淵明}{
芳菊開林耀，青松冠岩列。\\
懷此貞秀姿，卓為霜下傑。
}

\shici{古詩}{殘菊}{宋}{梅堯臣}{
零落黃金蕊，\\
雖枯不改香。\\
深叢隱孤芳，\\
猶得車清觴。\\
}

\shici{古詩}{雲安九日}{唐}{杜甫}{
寒花開已盡，\\
菊蕊獨盈枝。\\
舊摘人頻異，\\
輕香酒暫隨。\\
}

\shici{古詩}{偶作}{清}{袁枚}{
偶尋半開梅，\\
閑倚一竿竹。\\
兒童不知春，\\
問草何故綠。\\
}

\shici{古詩}{易水送別}{唐}{駱賓王}{
此地別燕丹，\\
壯士發沖冠。\\
昔時人已沒，\\
今日水猶寒。\\
}

\shici{古詩}{秋風引}{唐}{劉禹錫}{
何處秋風至，\\
蕭蕭送雁群。\\
朝來入庭樹，\\
孤客最先聞。\\
}

\shici{古詩}{梅花}{宋}{王安石}{
牆角數枝梅，\\
淩寒獨自開。\\
遙知不是雪，\\
為有暗香來。\\
}

\shici{古詩}{梅花}{元}{王冕}{
清苦良自持，\\
忘言養高潔。\\
靜夜月華明，\\
開門滿山雪。\\
}

\shici{古詩}{送元二使安西}{唐}{王維}{
渭城朝雨浥輕塵，\\
客舍青青柳色新。\\
勸君更盡一杯酒，\\
西出陽關無故人。\\
}

\shici{古詩}{江畔獨步尋花}{唐}{杜甫}{
黃四娘家花滿蹊，\\
千朵萬朵壓枝低。\\
留連戲喋時時舞，\\
自在嬌鶯恰恰啼。\\
}

\shici{古詩}{鄉村四月}{宋}{翁卷}{
綠滿山原白滿川，\\
子規聲裏雨如煙。\\
鄉村四月閑人少，\\
才了蠶桑又插田。\\
}

\shici{古詩}{墨梅}{元}{王冕}{
吾家洗硯池邊樹，\\
朵朵花開淡墨痕。\\
不要人誇好顏色，\\
只留清氣滿乾坤。\\
}


\end{document}
