%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

\newcommand{\doctitle}{三字經}
\newcommand{\docauthor}{}
\newcommand{\dockeywords}{{中文}}
\newcommand{\docsubject}{}

\documentclass[avery5371,grid]{flashcards}

%\newcounter{fcsanzi}\setcounter{fcsanzi}{1}

\input{fc-setup}

\cardfrontstyle[\large\slshape]{headings}
\cardbackstyle{empty}
\cardfrontfoot{\doctitle -- \the\value{fcsanzi}}

\usepackage{datetime}

\begin{document}

\docshowcopyright
\docshowtitle{\doctitle}{\docauthor}{%
使用双面打印，然后按线剪下。
}

% http://ccigf01.blogspot.com/search/label/%E4%B8%89%E5%AD%97%E7%B6%93-01
\sanzijing{人之初、性本善、 \\性相近、習相遠、} % 原文
{人初生之時，本性都是善良的。善良的本性彼此都很接近
，後來因為生活和學習環境的不同，差異越來越大。} % 解释
{（失之毫釐，差以千里）} % 解读

\sanzijing{苟不教、性乃遷、 \\教之道、貴以專、} % 原文
{如果不及早接受良好的教育，善良的本性就會隨環境的
影響而改變，所謂先入為主，不可不慎！至於教育方法
，應注重在使孩子專心，有定力。課業的選擇，要以專
精為主，不要希求廣博。} % 解释
{（據心理學家研究發現：兒童
與青少年心智的發展，十三歲以前著重在記憶，之後理
解力逐漸成長，故十三歲以前應注重記憶念誦為主，理
解次之，不可本末倒置。）} % 解读

\sanzijing{昔孟母、擇鄰處、 \\子不學、斷機杼、} % 原文
{古時候孟子的母親，為了尋找一個對孟子有益的教育環境
，不辭辛勞搬了三次家。（從墳場附近搬到市場邊，再三
遷至學校旁。）有一次孟子不用功，逃學回家，孟母當著
他的面將織了一半的布匹剪斷，並且告誡他說：「求學的
道理，就像織布一樣，必須將紗線一條一條織上去，經過
持續不斷的努力，積絲才能成寸，積寸才能成尺，最後才
能織成一匹完整有用的布；讀書也是一樣，要努力用功，
並且持之以恆，經過長時間的累積，才能有成就。否則就
像織布半途而廢一樣，一旦前功盡棄就毫無用處了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{竇燕山、有義方、 \\教五子、名俱揚、} % 原文
{五代時，有一位竇禹鈞（又稱竇燕山），遵照聖賢教誨
的義理來教育子女，因此五個兒子都很有成就，都能光
耀家門。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{養不教、父之過、 \\教不嚴、師之惰、} % 原文
{生育子女，若只知道養活他們，而不去教育，那是作父母
的失職。老師教導學生，不只是知識、技藝的傳授，更重
要的是教導學生做人處世的道理，使學生能夠與人相處融
洽，做事有方法，活得健康愉快有意義。因此對於學生的
要求一定要認真嚴格，不能偷懶怠惰，才能教出好學生。} % 解释
{（嚴師出高徒，嚴是認真，一絲不苟的態度。要教出好孩
子，必須父母與老師雙方面配合，也就是家庭教育和學校
教育共同努力。）} % 解读




\sanzijing{子不學、非所宜、 \\幼不學、老何為、} % 原文
{為人子女如果不用心學習，是不對的！年紀小的時候
，不肯努力、用功學習，等到年紀大了，還能有什麼
作為呢？} % 解释
{（少壯不努力，老大徒傷悲。）} % 解读



\sanzijing{玉不琢、不成器、 \\人不學、不知義、} % 原文
{一塊玉石，如果不去雕琢，就不能成為有用的器具；
人也是一樣，如果不透過學習，就無法明白做人處事
的道理，不知道那些事合不合乎義理，應不應該做？} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{為人子、方少時、 \\親師友、習禮儀、} % 原文
{作子弟的，要趁著年少的時候親近良師、結交益友，
好好學習待人、處事、應對、進退的禮儀。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{香九齡、能溫席、 \\孝於親、所當執、} % 原文
{黃香是東漢江夏人，他在九歲的時候，就懂得孝順父母
，夏天天氣熱的時候，他就用扇子先將父母的床鋪搧涼
，再請父母就寢；冬天天冷的時候，他就先將父母親的
被子睡溫暖，再請父母安睡。類似這種孝順的行為，是
每一個為人子女所應當盡的本分。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{融四歲、能讓梨、 \\弟於長、宜先知、} % 原文
{東漢末年的孔融，才四歲的時候，就曉得禮讓兄長，
將大的梨子讓兄長吃，自己選擇較小的。這種尊敬兄
長、友愛兄弟的美德，應當及早教育培養。} % 解释
{} % 解读





\sanzijing{首孝弟、次見聞、 \\知某數、識某文、} % 原文
{做人第一重要的是孝順父母，友愛兄弟，其次才是增廣
見聞學習知識，明白數字的變化，並研讀古聖先賢的文
章，來修養自己。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{一而十、十而百、 \\百而千、千而萬、} % 原文
{一是數字的開始，十個十是一百，十個一百是一千，
十個千是一萬，如此累積上去，可以無窮無盡。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{三才者、天地人、 \\三光者、日月星、} % 原文
{古人以為構成生命現象與生命意義的基本要素是：天、地
、人；「天」是指萬物賴以生存的空間，包括日月星辰運
轉不息，四季更替而不亂。晝夜寒暑都有一定的次序；
「地」是指萬物藉以生長的地理條件和各種物產；「人」
是萬物之靈，要順天地化育萬物。三種光明的來源是指
日、月、星。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{三綱者、君臣義、 \\父子親、夫婦順、} % 原文
{維持人與人之間最重要的三種倫常關係，就是：君臣之
間有道義，父子之間有親情，夫妻之間能相互尊重和睦
相處。} % 解释
{（君義臣忠，父慈子孝，夫義婦順。）} % 解读



\sanzijing{曰春夏、曰秋冬、 \\此四時、運不窮、} % 原文
{一年之中春、夏、秋、冬四季各有特色，循環運轉，永不
止息。（春耕、夏耘、秋收、冬藏）四季變化是因為地球
繞著太陽公轉的關係。} % 解释
{} % 解读



\sanzijing{曰南北、曰西東、 \\此四方、應乎中、} % 原文
{東、南、西、北這四個方向，都以中央為準互相對應。} % 解释
{（如果沒有中心，就沒有東西南北，因此中心移動，方
向也跟著改變。）} % 解读



\sanzijing{曰水火、木金土、 \\此五行、本乎數、} % 原文
{古人以木火土金水，為構成物質的五種基本特性，稱為五
行，並將這五行的變化以數學的原理加以歸納，發現它們
之間有相生相剋的關係，如水生木、木生火、火生土、土
生金是相生的關係；金剋木、木剋土、土剋水、水剋火、
火剋金是相剋的關係。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{十干者、甲至癸、 \\十二支、子至亥、} % 原文
{十干是指：甲乙丙丁戊己庚辛壬癸，天干有十個，地支
是指：子丑寅卯辰巳午未申酉戍亥，地支有十二個，都
是古人計算時間的符號；地支用來計算每日的時間，如
：子時是指凌晨11時至 1時，丑時是指 1時至 3時，午時
是中午11至13時。天干與地支互相配合用來計算年，如
甲子年、乙丑年等。} % 解释
{（六十年為一甲子）} % 解读


\sanzijing{曰黃道、日所躔、 \\曰赤道、當中權、} % 原文
{黃道是太陽在太空中所運行的軌道，赤道是地球的中線，
將地球分為南半球和北半球。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{赤道下、溫暖極、 \\我中華、在東北、} % 原文
{赤道附近為熱帶，溫度極為炎熱，我們的國家，位置在
北半球的東邊，因為上地面積廣大，所以包含了熱帶、
溫帶、和寒帶。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{曰江河、曰淮濟、 \\此四瀆、水之紀、} % 原文
{我們的國家有美麗的山河，河川之中長江是第一大河，
黃河是第二大河，還有淮河和濟水，這四條河最後 都向
東流入大海。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{曰岱華、嵩恆衡、 \\此五岳、山之名、} % 原文
{東嶽泰山，西嶽華山，中嶽嵩山，北嶽恒山，南嶽衡
山 。這五座山稱為五岳，是中國的五大名山。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{曰士農、曰工商、 \\此四民、國之良、} % 原文
{士是讀書人，士農工商這四種身份的人民，是組成社會、建
立國家的基本份子。} % 解释
{} % 解读





\sanzijing{曰仁義、禮智信、 \\此五常、不容紊、} % 原文
{仁、義、禮、智、信，維繫著人與人之間的關係，這
五種道理永遠不變，必須遵守不容許混淆。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{地所生、有草木、 \\此植物、遍水陸、} % 原文
{大地所生長的生物，種類繁多，像草木是屬於植物，
遍及陸上及水上。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{有蟲魚、有鳥獸、 \\此動物、能飛走、} % 原文
{至於動物有蟲、魚、鳥、獸，它們有的能在空中飛翔，
有的是行走在陸地上，還有的生活在水中。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{稻梁菽、麥黍稷、 \\此六穀、人所食、} % 原文
{稻米、高梁、黃豆、麥、黍（粘米）、稷六種穀物是供
人類所食用的主食；中國地大物博，各地氣候、風俗、
民情不同，因此主食各不相同。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{馬牛羊、雞犬豕、 \\此六畜、人所飼、} % 原文
{馬牛羊雞狗豬，這六種動物是人類所畜養的，各有其
貢獻。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{曰喜怒、曰哀懼、 \\愛惡欲、七情具、} % 原文
{喜悅快樂、生氣、憂傷、害怕不安、愛惜眷戀、憎恨
討厭、及想要擁有的慾望，是人人都具備的七種情緒
。} % 解释
{（有智慧、有修養的人能適當的調節控制，不受情
緒所左右，做情緒的主人，不作情緒的奴隸。）人類所畜養的，各有其
貢獻。} % 解读





\sanzijing{青赤黃、及黑白、 \\此五色、目所識、} % 原文
{青、紅、黃、黑、白，是我國古代所定的五種顏色，
稱為五色，我們很容易就能用眼睛辨別出來。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{酸苦甘、及辛鹹、 \\此五味、口所含、} % 原文
{易解：酸、苦、甜（甘）、以及辣（辛）和鹹這五種
味道，是食物中所包含的五種味道。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{羶焦香、及腥朽、 \\比五臭、鼻所嗅、} % 原文
{羊臊味（羶）、燒焦味、香味、以及魚腥味、腐爛的
臭味，這五種氣味，是我們的鼻子所聞到的五種味道
。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{匏土革、木石金、 \\絲與竹、乃八音、} % 原文
{匏瓜與黏土古人作成吹奏的樂器（如笙、壎），革是指
牛皮，可以製成樂器稱為鼓，有振奮人心的作用，如晉
鼓、腰鼓、博浪鼓等。木製的樂器有木魚、梆子、拍板
、祝和敔。（常用於祭孔大典中），石類樂器有磬（石
磬），金屬鑄成的樂器有鐘、鑼、鈸、鐃等。絲類樂器
是因為中國古代用蠶絲作弦，故稱為絲類，有琴、瑟、
箏以及後來的胡琴、琵琶、小提琴、吉他等都是。竹製
樂器是用竹管穿孔而製成，主要分為笛（橫吹）和簫（
直吹）。以上這八種樂器可作為八音的代表，「音樂」
可以調和身心，它和「禮」是相輔相成的。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{曰平上、曰去入、 \\此四聲、宜調協、} % 原文
{平、上、去、入是古時候的四聲，講話時咬字發音應該
正確，才能讓人聽得清楚明白。平聲即是現在國音中的
第一和第二聲，上聲即是國音的第三聲，去聲即是國音
的第四聲，入聲音調短促而急，分佈在國音聲調中。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{高曾祖、父而身、 \\身而子、子而孫、} % 原文
{高曾祖代表了三代，即是高祖、曾祖、祖父，然後是父親
再來是自己本身。往下是兒子、孫子、曾孫、玄孫。} % 解释
{} % 解读







\sanzijing{自子孫、至玄曾、 \\乃九族、人之倫、} % 原文
{往下是兒子、孫子、曾孫、玄孫。一共九代親族稱為九
族，包含自身以上的上四代及下四代，是我們的直系血
親，和自己關係最為密切。是家族中長幼尊卑基本的倫
常關係。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{父子恩、夫婦從、 \\兄則友、弟則恭、} % 原文
{以下是講五倫，五倫彼此之間都有互相對待的原則。
父慈子孝，父親慈祥恩愛，子女孝順，夫義婦順從，
夫妻之間應該互相尊重體諒。至於兄弟姊妹之間，作
兄長姊姊的應該愛護弟妹，弟妹也應該恭敬兄長姊姊
。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{長幼序、友與朋、 \\君則敬、臣則忠、} % 原文
{長幼之間要有倫常秩序，朋友相處也要誠實互信真心的
交往，領導者對部屬要尊重，部屬對長官應忠於職守認
真做事，各盡本分。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{此十義、人所同、 \\當順敘、勿違背、} % 原文
{從父子恩到臣則忠，這十條義理，每一個人都要遵守
奉行，要了解親疏關係，注意先後順序不可以違背。} % 解释
{} % 解读


\sanzijing{斬齊衰、大小幼、 \\至緦麻、五服終、} % 原文
{古時候父母、祖父母、兄弟、伯叔、外祖父與表兄弟等
親人，過世時所穿的喪服都有一定的禮節，不可混亂。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{禮樂射、卸書數、 \\古六藝、今不具、} % 原文
{學習禮節儀規、音樂、射箭、駕馭馬車、書法、數學，
是古人教導子弟必備的六種技能，稱為六藝，現在的學
生已經不具備這些才能了。} % 解释
{} % 解读





\sanzijing{惟書學、人共遵、 \\既識字、講說文、} % 原文
{只有練習書法寫字，大家仍然共同遵守。已經認識字之
後，接著就要講解學習文字的構造和它的意義。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{有古文、大小篆、 \\隸草繼、不可亂、} % 原文
{中國文字源遠流長，有他獨特的意義，較早有甲骨文、
鐘鼎文，再來是大篆、小篆，繼之有隸書、草書、這些
都要分清楚不可混亂。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{若廣學、懼其繁、 \\但略說、能知原、} % 原文
{天地之間的學問廣大無邊，如果都想要學，恐怕會無從
學起，不如選擇一門深入，長時薰修，日積月累功夫精
深，自然水到渠成成就非凡，其餘的只須知其概要，瞭
解來源就可以了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{凡訓蒙、需講究、 \\詳訓詁、明句讀、} % 原文
{凡是教導初學的學童，一定要講究教學方法，義理講解
要詳細，並且考察事實說明清楚。對於文字章句的讀法
，與如何分段的方法都要明白。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{為學者、必有初、 \\小學終、至四書、} % 原文
{讀書求學，必須有一個好的開始，才能奠定良好的基礎
，應先熟悉宋朝朱熹所著的小學這本書，學習灑掃應對
及六藝等，再來深究四書當中修齊治平的大學問。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{論語者、二十篇、 \\群弟子、記善言、} % 原文
{論語是孔老夫子教學傳道的記錄，一共有二十篇，內容
是孔子的學生記載聖人的言行，談論為人、處世與為政
行仁的言論，包含了夫子與學生之間的對話，或學生與
學生之間相互問答的記錄，十分難能可貴。} % 解释
{} % 解读





\sanzijing{孟子者、七篇止、 \\講道德、說仁義、} % 原文
{孟子這本書共有七篇，是學生萬章與公孫丑等記錄老師
言行的書。內容都是講述道德仁義的事，如崇尚王道，
排斥霸道，闡明性善闢斥邪說等，是從政治國的典範。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{作中庸、乃孔伋、 \\中不偏、庸不易、} % 原文
{中庸這一本書是孔夫子的孫子孔伋所作中是不偏不倚
，庸是不易，不變的意思，中庸所說是不偏於一方，
永不改變的天下至理。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{作大學、乃曾子、 \\自修齊、至平治、} % 原文
{大學這一本書是孔夫子的學生曾子所寫，本書共有十章
，內容闡述一個人從修身齊家到治國平天下的大道理。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{孝經通、四書熟、 \\如六經、始可讀、} % 原文
{孝經共十八章，是一部闡明孝道的書。俗話說：「百善孝
為先」因此古人研究學問，首先讀孝經，要把孝經這一部
書的道理，都融會貫通，再讀四書，明白做人處世的道理
，並且有了學問的基礎，然後才能研究六經這些深奧的典
籍。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{詩書易、禮春秋、 \\號六經、當講求、} % 原文
{詩經、書經、易經、禮記、周禮、春秋合稱為六經，凡
是有志於讀書的人，都應當仔細研究其中的道理。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{有連山、有歸藏、 \\有周易、三易詳、} % 原文
{古時候的易經有三種版本，分別為連山、歸藏、和周易，
共稱為三易，連山和歸藏已經失傳了，如今流傳下來的只
有周易一種，孔老夫子曾經審訂過，書中的理論比較詳盡
易懂。} % 解释
{} % 解读






\sanzijing{有典謨、有訓誥、 \\有誓命、書之奧、} % 原文
{書經之中包含典謨、訓誥、誓、命等六篇文書，典：常也
。堯典、舜典是帝王不易的常道。謨是大臣獻上的計策如
大禹謨。訓：誨也，是大臣對君主的進諫，如伊訓。誥是
君主發佈的命令，如昭告、酒誥等。誓：信也，是指君主
出征時宣誓的文告，如甘誓、秦誓等。命是君主所下達的
命令，這些都是書經中奧妙之所在。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{我周公、作周禮、 \\著六官、存治體、} % 原文
{周公制定周禮，分官設職建立國家的政治制度，六官即六卿，包含了天官：吏部大塚宰，地官：戶部大司徒，春官：禮部大宗伯，夏官：兵部大司馬，秋官：刑部大司寇，冬官：工部大司空，分屬於天子之下，各司其職管理國家大事，為後世保存了良好的政治典範。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{大小戴、註禮記、 \\述聖言、禮樂備、} % 原文
{漢朝時有兩位著名的儒者，述說聖人的言論，大戴戴德將
禮記刪訂為85篇，小戴戴聖則刪訂為46篇（即為現今留存
者，加上後人增補3篇合計為49篇）。其內容完整的保存
了古聖先賢的言論，包含各種禮節、五分十二律等音樂都
十分完備。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{曰國風、曰雅頌、 \\號四詩、當諷詠、} % 原文
{詩經按體裁可分為國風、大雅、小雅、頌四種文體稱作四詩
，古時候詩歌一體有詩必有歌，國風是採集自諸侯各國的民
俗歌謠。雅者正也，是正式場合演唱的歌。大雅是諸侯朝覲
天子所用的詩歌，小雅是天子宴享賓客所用的詩歌。頌則是
宗廟祭祀時所使用的樂歌，有周頌、魯頌、商頌三種。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{詩既仁、春秋作、 \\寓褒貶、別善惡、} % 原文
{周平王向東遷都洛陽後（東周），周天子衰落不能號令天
下時，作詩的風氣就逐漸沒落消失了。於是孔老夫子寫出
春秋這一本書，文字雖然簡約，意義十分深遠，詳記魯隱
公到魯哀公二百四十年間的歷史，用來褒揚善行好事，貶
抑惡行壞事，希望能藉此提醒世人分辨忠奸善惡，更期盼
當政者知所警惕，當時很受到重視，對時局有很重要的影
響。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{三傳者、有公羊、 \\有左氏、有穀梁、} % 原文
{傳是解釋「經」的書，這三本傳都是針對「春秋」作註解
，有魯國公羊高寫的公羊傳，有與孔夫子同時代的左丘明
所寫的左傳，還有漢朝穀梁赤所著的穀梁傳。其中左傳使
用編年紀事的體裁為春秋作註解，最令人稱道，舉凡天子
諸侯之事，兵革禮樂之文，興衰存滅之因，都記載得很詳
盡，是研讀春秋一書最佳的選擇。} % 解释
{} % 解读







\sanzijing{經既明、方讀子、 \\撮其要、記其事、} % 原文
{四書和六經的要旨都明白之後，才可以讀諸子百家的書，
如老子、莊子、荀子等，但是由於諸子百家書籍太多，卷
帙浩繁，其內容也有可取之處，但並非完全正確，只要選
取其中對我們的德行學問有幫助的精華來讀，就可以了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{五子者、有荀揚、 \\文中子、及老莊、} % 原文
{諸子書籍繁多，故有諸子百家之稱，其中最重要的有荀子
、揚子、文中子、老子及莊子。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{經子通、讀諸史、 \\考世系、知終始、} % 原文
{經書和子書融會貫通之後，就可以開始研讀各種史書，史
書是記載一國興亡的事，要從中考察歷代王朝傳承的世系
，明白各國政治上的利弊得失，和治亂興亡的原因，給自
己一個警惕。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{自羲農、至黃帝、 \\號三皇、居上世、} % 原文
{從伏羲、神農到黃帝，這三位上古時代的君主，後人尊
稱他們為「三皇」。史前時代，沒有文字記錄，所以太
古的事無從考察。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{唐有虞、號二帝、 \\相揖遜、稱盛世、} % 原文
{傳至唐堯和虞舜合稱二帝，他們都把國家當作公器，傳賢不
傳子，把帝位禪讓給賢能的人，因為沒有一點私心，造就了
一番太平盛世。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{夏有禹、商有易、 \\周文武、稱三王、} % 原文
{夏朝的第一位君主是大禹，他治理水患，疏通九河，把洪水
引導入大海，老百姓都很擁戴他，因此舜帝把王位傳給他，
夏禹、商湯、周文王、周武王因為賢能被尊稱為
「三代的聖王」。} % 解释
{} % 解读







\sanzijing{夏傳子、家天下、 \\四百載、遷夏社、} % 原文
{後來夏禹準備把帝位傳給益，因為人民懷念禹治水的功績，
加上兒子啟又非常賢能，因此諸侯擁戴啟為天子。中國從
此變成家天下。夏朝傳了四百年就改朝換代了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{湯伐夏、國號商、 \\六百載、至紂亡、} % 原文
{夏桀在位時因為暴虐無道，成湯起而討伐，建立了新王
朝國號商。傳了六百多年，到紂王時就滅亡了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{周武王、始誅紂、 \\八百載、最長久、} % 原文
{周文王行仁政，諸侯都來歸附，直到周武王時因為紂王荒淫
無道。才聯合諸侯討伐紂王，建立周朝，周朝傳了八百七十
四年，是我國歷史上年代最長久的王朝。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{周轍東、王綱墜、 \\逞干戈、尚游說、} % 原文
{周武王在鎬京建立國都，史稱西周，到周平王遷都洛陽之後
改稱東周，東遷之後王室的威望低落，王室的綱紀和政治制
度逐漸瓦解，諸侯各自為王，為了擴張勢力彼此爭執干戈相
向，天下變得紛亂不堪。一些謀士與投機份子趁機崛起，周
遊列國擔任說客謀取功名，在各國之間進行遊說，有的主張
連橫，有的提倡合縱，從此兵連禍結，天下蒼生不得安寧。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{始春秋、終戰國、 \\五霸強、七雄出、} % 原文
{自周平王東遷開始稱為春秋時期，共二百二十四年，自韓
趙魏三家分晉後，史家稱戰國時期。春秋時期產生了五位
霸主，依序為齊桓公、宋襄公、晉文公、秦穆公、楚莊王
，他們雖然標榜著崇高的理想，實際上仍依賴著武力稱霸
一時，甚至連周王室都被諸侯滅亡了。進入戰國時期後產
生了齊、楚、燕、趙、韓、魏、秦等七個強國。七雄間彼
此戰爭，弱肉強食殺伐不斷民不聊生。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{嬴秦氏、始兼併、 \\傳二世、楚漢爭、} % 原文
{秦始王姓嬴名政，採用張儀的連橫外交及遠交近攻等策略
，將六國個個擊破，兼併六國的領土，統一天下自稱秦始
皇。只可惜不行仁政，暴虐無道民不聊生，傳到第二代胡
亥時就被抗暴隊伍項羽和劉邦推翻了。楚霸王項羽和漢王
劉邦相爭，兩軍交戰七十多回合，最後項羽兵敗自殺，天
下又成統一的局面。} % 解释
{} % 解读








\sanzijing{高祖興、漢業建、 \\至孝平、王莽篡、} % 原文
{漢高祖劉邦興起，建立漢朝的基業，這是歷史上第一位平民
皇帝。傳到第十一代漢平帝時，被外戚王莽奪取了帝位。王
莽篡漢後，改國號為新。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{光武興、為東漢、 \\四百年、終於獻、} % 原文
{漢光武帝劉秀，復興漢室，推翻王莽，在洛陽建都，稱為
東漢。（王莽以前的時代稱為西漢）兩漢共傳了四百多年
，到漢獻帝時，被曹操之子曹丕所廢。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{魏蜀吳、爭漢鼎、 \\號三國、迄兩晉、} % 原文
{魏（曹操、曹丕），蜀（劉備），吳（孫權）互爭漢家天下
，歷史上稱為三國時代，一直到晉朝（司馬炎）繼起，滅了
三國，才結束紛亂的局面。又因為五胡亂華，把國都遷到江
南建康稱為東晉。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{宋齊繼、梁陳承、 \\為南朝、都金陵、} % 原文
{晉朝傳了一百多年之後至晉安帝時被劉裕所篡，從此進入南北
朝的時代。北方被外族所統治，南方偏安局面下的朝廷，稱為
南朝。為了與其他的朝代有所區別，史學家便將這四國的國號
加上「南」字，分別為南宋、南齊、南梁、南陳，皆在金陵
（南京）建都。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{北元魏、分東西、 \\宇文周、與高齊、} % 原文
{北方北朝的拓拔珪建立北魏後，他注重禮樂及教育，又施
行漢化政策，改姓元故稱元魏，在歷史上頗為有名。至孝
武帝時分裂為東西魏，不久，宇文周篡西魏，建立北周，
高洋篡東魏建立北齊。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{迨至隋、一土宇、 \\不再傳、失統緒、} % 原文
{等到楊堅建立了隋朝，才結束南北朝，統一天下（中國）
，即為隋文帝。文帝深知民間疾苦，一生勤儉愛民，只可
惜識人不明，因改立次子楊廣為太子，種下禍因；楊廣即
隋煬帝，荒淫無道，剛愎自用又好大喜功，連年征討的結
果，天下大亂民不聊生，引起各方聲討，只傳了一代，才
三十八年隋朝就滅亡了。} % 解释
{} % 解读




\sanzijing{唐高祖、起義師、 \\除隋亂、創國基、} % 原文
{唐高祖李淵倡導仁義之師，平定隋朝的亂事，建立了唐朝
二百八十九年的國基。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{二十傳、三百載、 \\梁滅之、國乃改、} % 原文
{唐朝傳了二十代，國運將近三百年，直到朱全忠滅了唐朝
，才把國號改為後梁，為了與前面的朝代有所區別，因此
另加一「後」字。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{梁唐晉、及漢周、 \\稱五代、皆有由、} % 原文
{後梁、後唐、後晉、後漢及後周，這五個朝代稱為五代。
五代的生命都很短暫，其興亡都有原因。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{炎宋興、受周禪、 \\十八傳、南北混、} % 原文
{趙匡胤接受後周恭帝的禪讓，（實際是逼恭帝遜位）建立
宋朝，因為重文輕武只提倡文治不講究軍事，國勢大衰，
北宋和南宋一共傳了十八代，被元朝所統一。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{遼與金、皆稱帝、 \\元滅金、絕宋世、} % 原文
{契丹族所建立的遼國與女真族所建立的金國都曾在中國的
版圖上稱皇帝建國家，後來金國滅了遼國。北方的蒙古人
武力強盛，到元太宗時滅了金國，傳至元世祖忽必烈時終
於滅了南宋，建立元朝。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{輿圖廣、超前代、 \\九十年、國祚廢、} % 原文
{蒙古帝國的版圖之大是前所未有的，比中國最強盛的漢朝和
唐朝還要大。卻因為種族歧視、宗教迫害與高壓政策等因素
（重武力輕文治），只傳了九十年就被朱元璋推翻了。明太
祖興兵起義，南征北討十八年，終於完成統一大業，改國號
為明，訂年號為洪武，在南京建都。} % 解释
{} % 解读






\sanzijing{太祖興、國大明、 \\號洪武、都金陵、} % 原文
{明太祖朱元璋起兵推翻了元朝的統治，建立了明朝
，改年號「洪武」定都金陵。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{迨成祖、遷燕京、 \\十六世、至崇禎、} % 原文
{等到明成祖的時候，將國都遷往燕京，又傳了十六代，到
崇禎皇帝時就結束了。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{權閹肆、寇如林、 \\李闖出、神器焚、} % 原文
{明朝之所以滅亡，是由於太監弄權政治腐敗，加上稅賦重
，人民負擔不起，於是盜匪流寇四起，當時最有名的土匪
流寇李自成，自稱闖王，率兵直闖北京，崇禎眼見大勢已
去，自縊于煤山，結束了明朝二百七十七年的歷史。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{清世祖、膺景命、 \\靖四方、克大定、} % 原文
{清世祖自稱接受天命，入主中原平定各地的流寇作亂，使
天下恢復安定。清世祖是滿清王朝的第一位皇帝。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{由康雍、歷乾嘉、 \\民安富、治績誇、} % 原文
{後來傳位給康熙，雍正歷經乾隆、嘉慶，一百多年間國家富強
，人民生活安定富裕，都是由於政治清明，治理的績效良好所
致，外族統治能夠文武並重，實在值得讚賞。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{道咸間、變亂起、 \\始英法、擾都鄙、} % 原文
{到了道光咸豐年間，國勢逐漸衰弱，內憂外患紛紛而起，內亂
是太平天國的興起，外患則是英法兩國為了通商問題，時常來
騷擾侵犯，咸豐帝死後，慈禧太后掌權，政治倫理蕩然，加上
無能又專斷，寵信宦官且聽信小人讒言，朝政大亂，種下清朝
淪亡的禍因。} % 解释
{（英商在福建、廣東沿海省份販賣鴉片，引誘中
國人吸毒，因為林則徐的禁煙，終於爆發了鴉片戰爭，中國戰
敗，簽訂了喪權辱國的南京條約。）} % 解读





\sanzijing{同光後、宣統弱、 \\傳九帝、滿清歿、} % 原文
{同治光緒皇帝之後，更由於列強入侵，清廷無能，屢戰屢敗
，頻頻割地賠，傳到第九位皇帝宣統，國勢更是積弱不堪，
國父孫中山先生，為救亡圖存起來革命，領導革命先烈拋頭
顱灑熱血，推翻滿清建立民國。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{革命興、廢帝制、 \\立憲法、建民國、} % 原文
{國父孫中山先生領導革命先烈，拋頭顱灑熱血，廢除君主
制度，建立東南亞第一個民主共和國，制訂五權憲法，建
立中華民國。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{古今史、全在茲、 \\載治亂、知興衰、} % 原文
{古往今來所發生的歷史，上自三皇五帝下至清朝共有廿五個
朝代全在這裡。從各朝代的治亂過程中，可以瞭解到興衰的
原因，我們應當記取歷史的教訓，才不會重蹈覆轍。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{史雖繁、讀有次、 \\史記一、漢書二、} % 原文
{史書雖然繁多，研讀時仍需依照次第，才能明白其中的道理。
首先要讀史記其次是漢書、後漢書，三國志第四，這四種書號稱「四史」內容最為精要允當，同時還要尋求其他的經書來證實，並參考資治通鑑以瞭解歷史的全貌，避免以偏蓋全。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{後漢三、國志四、 \\兼證經、參通鑑、} % 原文
{首先要讀史記其次是漢書、後漢書，三國志第四，這四種書號稱「四史」內容最為精要允當，同時還要尋求其他的經書來證實，並參考資治通鑑以瞭解歷史的全貌，避免以偏蓋全。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{讀史者、考實錄、 \\通古今、若親目、} % 原文
{研讀歷史的人，必須要考察記載歷史事實的資料，有一分證據
，說一分話，有十分證據，說十分話。如此才能真正通曉古往
今來的歷史，就如同親眼目睹一樣。} % 解释
{（唐太宗：以銅為鏡可以正衣冠，以人為鏡可以知得失，
以史為鏡可以知興替。）} % 解读






\sanzijing{口而誦、心而惟、 \\朝於斯、夕於斯、} % 原文
{易解：讀書的方法不但要用口去讀去背，還要用心去思考，
不但 白天用功，晚上也要不斷地精進，才能熟記不忘。} % 解释
{（讀書五到：眼到、口到、耳到、心到、手到。）
（博學之、審問之、慎思之、明辨之、篤行之。）} % 解读

\sanzijing{昔仲尼、師項橐、 \\古聖賢、尚勤學、} % 原文
{從前孔老夫子聽說魯國有一位七歲神童項橐，雖然只有七歲
，夫子依然把他當作老師一般請益。像孔老夫子這樣的聖賢
，還這樣不恥下問，我們應該見賢思齊！宋朝趙普好讀論語
，雖然貴為宰相仍然勤奮的學習，並以「半部論語治天下」
，傳為美談。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{趙中令、讀魯論、 \\彼既仕、學且勤、} % 原文
{趙普以半部論語協助宋太祖趙匡胤治天下，又以半部論語
協助宋太宗治天下，輔佐兩朝國君施政皆以論語，可見論
語之殊勝可貴。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{彼蒲編、削竹簡、 \\彼無書、且知勉、} % 原文
{西漢時的溫舒，家貧無力買書，於是利用牧羊時編織蒲草，
將借來的書抄在蒲蓆上，還有一位公孫弘，削竹子做成竹簡
，把借來的書，抄在上面。他們雖然無錢買書，卻能刻苦自
勵，終於成為大學問家，為國家成就一番事業。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{頭懸梁、錐刺股、 \\彼不教、自勤苦、} % 原文
{避免打瞌睡，於是在頭髮上綁了繩子，懸掛在頭頂的木樑
上，當他打瞌睡時，繩子扯動頭髮，就會因此痛醒，再繼
續用功。戰國時的蘇秦，發憤勤學，每當他疲倦昏昏欲睡
的時候，就用錐子刺自己的大腿，讓自己清醒，提醒自己
不能懈怠，他們這樣刻苦用功，都不是別人要求、教導的
，全是自動自發奮發圖強的。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{如囊螢、如映雲、 \\家雖貧、學不輟、} % 原文
{晉朝時的車胤，由於家中貧苦，無錢買油點燈讀書，於是
他就抓些螢火蟲放在網袋中，利用一閃一閃的微弱螢光來
讀書。另外一位名叫孫康，每到夜晚時，就利用雪地上的
反光來讀書，他們家雖窮苦，並沒有停止學習。} % 解释
{} % 解读






\sanzijing{如負薪、如掛角、 \\身雖勞、猶苦卓、} % 原文
{漢人朱買臣，家境貧寒，以砍柴為生，卻常常利用砍柴的
空檔讀書，每次背柴回家的路上，都是一路背誦回家。
隋朝的李密，平日為人放牛，卻仍一心向學，常常把書掛
在牛角上苦讀。他們為了工作謀生雖然身體勞苦，依然堅
苦卓絕的求學，奮發向上的精神，值得我們學習效法。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{蘇老泉、二十七、 \\始發憤、讀書籍、} % 原文
{宋朝的文學家蘇洵，號老泉，二十七歲時忽然覺悟，
開始發憤讀書。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{彼既老、猶悔遲、 \\爾小生、宜早思、} % 原文
{他因為年紀大了，才後悔讀書太晚。你們這些年輕的學子
，應該有所警惕，及早用功讀書。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{若梁灝、八十二、 \\對大廷、魁多士、} % 原文
{五代時，後宋的梁灝，八十二歲還能考中進士，而且在
朝廷的殿試中對答如流，脫穎而出成為狀元。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{彼既成、眾稱異、 \\爾小生、宜立志、} % 原文
{像梁灝年紀雖大仍在用功，大家都稱讚他不平凡，你們
這些年輕學子，應該立定志向及早用功。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{瑩八歲、能詠詩、 \\泌七歲、能賦碁、} % 原文
{北齊的祖瑩，自幼好學，八歲就能吟詩，唐朝的李泌，
七歲時就能以棋為題作賦。} % 解释
{} % 解读






\sanzijing{彼穎悟、人稱奇、 \\爾幼學、當效之、} % 原文
{他們的聰明才智，人人稱奇，你們應當能從小努力，以
他們為模範，好好的學習效法。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{蔡文姬、能辨琴、 \\謝道韞、能詠吟、} % 原文
{東漢末年的蔡文姬，從小便能分辨琴聲的好壞，晉朝宰相
謝安的姪女謝道韞能出口成詩。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{彼女子、且聰敏、 \\爾男子、當自警、} % 原文
{他們這些女孩子，既聰明又敏捷，你們這些男生應當自我警惕
，好好努力，不要分男女，只要是好榜樣就要學習。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{唐劉晏、方七歲、 \\舉神童、作正字、} % 原文
{唐朝的劉晏，七歲時就飽讀詩書，通過童子科的考試，作了
翰林院的正字官，負責校對典籍，刊正文字等工作。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{彼雖幼、身已仕、 \\爾幼學、勉而致、} % 原文
{他雖然年紀幼小，卻已經任職做官，你們從小就要學習，
只要勤勉努力，也是可以做到的。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{有為者、亦若是} % 原文
{一個有志氣的人，肯上進努力，也可以像他們一樣，萬古流芳。} % 解释
{} % 解读






\sanzijing{犬守夜、雞司晨、 \\苟不學、曷為人、} % 原文
{狗會在晚上守夜看門，防止盜賊入侵。公雞會在早晨報曉 ，
提醒人們天亮了；畜生都能忠於職守，我們如果不能善用秉
賦，不知道上進，只是苟且度日，哪還有什麼資格做 人？} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{贊吐絲、蜂釀蜜、 \\人不學、不如物、} % 原文
{蠶能吐絲，供給人類作衣服的原料，蜜蜂能採花釀蜜，供人
食用；人如果不肯努力學習，豈不是連這些小昆蟲都不如嗎
？} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{幼而學、壯而行、 \\上致君 、下澤民、} % 原文
{一個人在年幼時，就要努力求學，長大後，應該力行實踐
所學到的學問，對上能輔佐長官報效國家，對下能造福社
會人民。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{揚名聲、顯父母、 \\光於前、裕於後、} % 原文
{這樣不但可以得到好名聲，使父母覺得光榮、欣慰，更能
光宗耀祖，對後代子孫是一種啟發，一種典範，一種真正
的庇蔭。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{人遺子、金滿籯、 \\我教子、惟一經、} % 原文
{一般人留給子孫的是滿箱的財寶，我卻不同，只有一部三
字經，用來教導子孫好好讀書，明白做人處事的道理。} % 解释
{} % 解读

\sanzijing{勤有功、戲無益、 \\戒之哉、宜勉力、} % 原文
{只要肯勤勞努力的學習，就會有成果，如果只是嬉戲和遊玩
不肯上進，對自己對父母師長，都是沒有益處，要時常警惕
，好好努力。} % 解释
{} % 解读

\end{document}
